美日貿易協定過關後 日本FTA覆蓋率衝破5成

經過一年協商，美國總統川普和日本首相安倍晉三9月25日宣布達成美日第一階段的新貿易協定，此一規模達550億美元雙邊FTA（自由貿易協定）在日本眾、參議院分別於11月19日、12月4日通過後，將於2020年1月1日起生效。這意味著，明年起，日本和外國簽有FTA覆蓋率將衝破其總貿易額一半、提高到52%，已超過美國、中國、歐盟FTA覆蓋率。

美日已達成的局部貿易協定涉及工業產品和農產品等貨物關稅、數位貿易協議，加上未來將另行再談判的汽車及其零組件，整體協定以關稅廢除率（產品金額換算）來看，日本將撤銷84%的關稅、美國將撤銷92%的關稅，有望對日本GDP提高0.8個百分點、創造28萬個就業。

美豬、美牛關稅 日本分階段降低
在現行協定中，日本取消或降低的關稅項目聚焦在美國農產品，美國取消或降低的關稅項目主要在空調零件等工業產品，尤以日本將向價值逾20億美元的美國豬肉、牛肉分階段降低進口關稅最受矚目，相同於日本給予CPTPP（跨太平洋夥伴全面進步協定）成員國的待遇。

協議生效後，日本「立即取消」對約13億美元美國食品和農產品徵收進口關稅，包括藍莓、蔓越莓、核桃、甜玉米、食品添加劑、青花菜、梅乾等。另外日本將「分階段取消」價值30億美元美國產品的關稅，與CPTPP規定條件一致，包括加工豬肉、牛雜、凍禽、酒類、乙醇、番茄醬等；美牛關稅將從目前的38.5%分階段降低至9%；香腸等低價美豬關稅將從每公斤482日圓階段性降至50日圓；美國葡萄酒關稅（15%或每公升125日圓）將在第7年撤銷。

同時，美國將在協定生效後「立即取消」空調零件（關稅1.4%）、燃料電池（2.7%）和眼鏡/太陽眼鏡（2%~2.5%）等的關稅；美國也將在協定生效後第2年撤銷對日本工業工具機的「切削機」類產品4.2%關稅。

汽車及零件議題 下一次談判再說
不過，日本要求美國削減其汽車整車、汽車零件關稅的議題暫被擱置，今後將持續談判。安倍面對國會議員質疑時表示，「關於此次（日美）協定中的汽車及零件，已經載明將透過下一步談判撤銷關稅」。

美國貿易代表署（USTR）則把匯率問題、通訊和金融服務的市場開放、藥價制度等作為保留議題。日經新聞報導，觀察家評估，美日真正展開第二輪貿易協定談判可能要到明年11月美國總統大選之後。

目前在日本總貿易額中，與簽有EPA（經濟夥伴協定）國家的貿易額占約37%，如果加上日美協定，明年此比率將提高到52%左右，向日本政府的自由貿易覆蓋率目標70%邁進。日本從2002年和新加坡的EPA生效，為其首個EPA。2018年底含日本在內11國CPTPP生效，2019年2月和與歐盟的EPA生效。

未締結自貿協定 僅剩中國、南韓
明年元旦後，日本主要貿易對象中尚未締結EPA等自貿協定的國家就只剩中國、南韓，而中、日、韓正推進3國自貿架構、及含中日韓3國在內的16國RCEP（區域全面經濟夥伴協定）的談判。RCEP已進入最終階段，擬明年簽署。

出門之前 rt like reply
美國不停追擊中共
tweets響哂task2
Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task2 攞任務